\documentclass{article}

\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[a4paper,left=3.0cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm,includefoot=false,includehead=false]{geometry}
\linespread{1.3}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

 
\begin{document}

\newpage
 \textbf{Koncepcja zagospodarowania terenu zieleni przy ul. św. Marcina we Wrocławiu}



\textbf{Streszczenie pracy}


Celem pracy jest stworzenie koncepcji zagospodarowania terenu zieleni przy ulicy św. Marcina we Wrocławiu w województwie dolnośląskim. Opracowywany teren ma stanowić miejsce relaksu i wypoczynku osób przebywających na bulwarze oraz podkreślać powiązania widokowe z architekturą Ostrowa Tumskiego, eksponując przy tym osie widokowe z Mostów Młyńskich i spod kościoła Najświętszej Maryi Panny na Piasku. 
Niniejsza praca składa się z części analitycznej oraz projektowej. Część analityczna zawiera analizę lokalizacji, komunikacji oraz analizę sporządzoną pod kątem użytkowników. W tej części przeprowadzono także pogłębioną analizę źródeł historycznych oraz wytycznych konserwatorskich oraz archeologicznych.
Na podstawie wykonanych prac studialnych sporządzono koncepcję zagospodarowania  bulwaru pełniącego funkcję reprezentacyjnego placu wejściowego na teren Ostrowa Tumskiego. Układ przestrzenny został skonstruowany w taki sposób, aby podkreślał historyczny charakter miejsca, zapewniał odpowiednią ekspozycję murów obronnych a jednocześnie podkreślał panoramy Ostrowa, które można obserwować z terenu samego bulwaru.


Słowa kluczowe: bulwar, Ostrów Tumski, 

\newpage
\textbf{The concept of green space at St. Marcin street in Wroclaw}


\textbf{Summary}


The aim of the work is to create a place development concept of green space at St. Martin street in Wroclaw dolnośląskie. Developed place is to be a place of relaxation and recreation of persons on the boulevard and emphasize ties scenic architecture Ostrowow exposing with the view axes from Mosty Młyńskich and from the church N.M.P on the Sand.
This work consists of analytical and design part. The analytical part contains an analysis of location, historical, communication and analysis prepared for users. This section also conducted in-depth analysis of historical sources and conservation guidelines and archaeological sites.
On the basis of work-study prepared a concept of development boulevard acting as a representative square input into the Ostrow Tumski. The spatial arrangement has been structured in such a way that emphasized the historic nature of the site, provide adequate exposure of the ramparts and at the same time emphasized the panorama of Ostrow, which can be seen from the area of ??the boulevard.


Key words: boulevard, Ostrów Tumski
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Wstęp}
Odra już od wieków jest nierozerwalnie związana z tkanką miejską Wrocławia. W ostatnich latach bardzo dynamicznie zmienia się sposób zagospodarowania jej nabrzeży. Umożliwienie użytkownikom obcowania z wodą stanowi wyjątkowy aspekt terenów położonych w pobliżu rzeki. Nowe zagospodarowanie tchnęło życie w opustoszałe dawniej trasy spacerowe. Pozwoliło na otworzenie rzeki i wyeksponowanie jej walorów. Stała się ona cennym elementem krajobrazu Wrocławia. Prawidłowo zagospodarowana przestrzeń publiczna sprzyja bowiem rozwojowi interakcji międzyludzkich. Poprzez realizację nowych założeń nastąpiła poprawa wizerunku urbanistycznego i podwyższenie walorów estetycznych krajobrazu miejskiego. Widać wyraźnie ożywienie ruchu turystycznego a z punktu widzenia mieszkańców miasta dostrzegalna jest poprawa jakości życia i poczucia wspólnoty z innymi mieszkańcami. Poprawie uległ także ład przestrzenny a samo miasto zyskało niepowtarzalny charakter.
\subsection{Przedmiot opracwania}
Przedmiotem opracowania jest koncepcja zagospodarowania terenu zieleni przy ulicy św. Marcina we Wrocławiu. Teren objęty granicą opracowania znajduje się między ulicą św. Marcina, a rzeką Odrą z wyłączeniem terenu wokół kościoła św. Marcina. W skład terenu wchodzi plac przed pomnikiem papieża Jana XXIII oraz dalej bulwar ks. Aleksandra Zienkiewicza. Jako bulwar uważa się ciąg spacerowy, biegnący wzdłuż rzeki wraz z zielenią towarzyszącą oraz małą architekturą.
\subsection{Cel pracy}
Celem pracy jest stworzenie koncepcji zagospodarowania przestrzeni przy wykorzystaniu nowych rozwiązań funkcjonalno-przestrzennych, które odpowiadają możliwie jak największej liczbie użytkowników. Działania mają na celu uatrakcyjnienie przestrzeni oraz podniesienie komfortu przebywania na niej, oraz podkreślenie wartości historycznych z jednoczesnym wykorzystaniem funkcji edukacyjnych. Jest tu bowiem realizowane trudne zadanie zmierzenia się z historyczną tkanką miasta, co ze względu na silne przywiązanie wrocławian do historycznej tożsamości miejsca, jest bardzo odpowiedzialnym zadaniem.
	

Tworzeniu koncepcji projektowej przyświeca idea stworzenia miejsca, gdzie łączą się: historia i nowoczesność  a całość sprzyja integracji zarówno mieszkańców jak i odwiedzających Wrocław – miasto spotkań. Zastosowanymi rozwiązaniami podjęta została próba zatrzymania ludzi w miejscu gdzie będą czuli się wygodnie, komfortowo i bezpiecznie.


Założeniem jest jak najlepsze wykorzystanie południowej ekspozycji bulwaru, otworzenie osi widokowych przy jednoczesnym wyeksponowaniu pozostałości po wczesnośredniowiecznym grodzie, który ówcześnie się tam znajdował. Rzeczą bardzo istotną wydaje się także otworzenie bulwaru, stworzenie formy bardziej swobodnej, krajobrazowej, zbliżającej użytkowników do natury oraz dającej możliwość kontaktu z niewątpliwym walorem tam występującym, czyli wodą.


Działki, na których zawiera się teren  należą  do Gminy Wrocław i są w zarządzie: Zarządu Zieleni Miejskiej, Zarządu Dróg i Utrzymania Miasta oraz w pasie nabrzeża do Regionalnego Zarządu Gospodarki Wodnej we Wrocławiu. 
\end{document}