\documentclass{article}

\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[a4paper,left=3.0cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm,includefoot=false,includehead=false]{geometry}
\linespread{1.3}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{tabularx}

 
\begin{document}

\newpage
 \textbf{Koncepcja zagospodarowania terenu zieleni przy ul. św. Marcina we Wrocławiu}



\textbf{Streszczenie pracy}


Celem pracy jest stworzenie koncepcji zagospodarowania terenu zieleni przy ulicy św. Marcina we Wrocławiu w województwie dolnośląskim. Opracowywany teren ma stanowić miejsce relaksu i wypoczynku osób przebywających na bulwarze oraz podkreślać powiązania widokowe z architekturą Ostrowa Tumskiego, eksponując przy tym osie widokowe z Mostów Młyńskich i spod kościoła Najświętszej Maryi Panny na Piasku. 
Niniejsza praca składa się z części analitycznej oraz projektowej. Część analityczna zawiera analizę lokalizacji, komunikacji oraz analizę sporządzoną pod kątem użytkowników. W tej części przeprowadzono także pogłębioną analizę źródeł historycznych oraz wytycznych konserwatorskich oraz archeologicznych.
Na podstawie wykonanych prac studialnych sporządzono koncepcję zagospodarowania  bulwaru pełniącego funkcję reprezentacyjnego placu wejściowego na teren Ostrowa Tumskiego. Układ przestrzenny został skonstruowany w taki sposób, aby podkreślał historyczny charakter miejsca, zapewniał odpowiednią ekspozycję murów obronnych a jednocześnie podkreślał panoramy Ostrowa, które można obserwować z terenu samego bulwaru.


Słowa kluczowe: bulwar, Ostrów Tumski, 

\newpage
\textbf{The concept of green space at St. Marcin street in Wroclaw}


\textbf{Summary}


The aim of the work is to create a place development concept of green space at St. Martin street in Wroclaw dolnośląskie. Developed place is to be a place of relaxation and recreation of persons on the boulevard and emphasize ties scenic architecture Ostrowow exposing with the view axes from Mosty Młyńskich and from the church N.M.P on the Sand.
This work consists of analytical and design part. The analytical part contains an analysis of location, historical, communication and analysis prepared for users. This section also conducted in-depth analysis of historical sources and conservation guidelines and archaeological sites.
On the basis of work-study prepared a concept of development boulevard acting as a representative square input into the Ostrow Tumski. The spatial arrangement has been structured in such a way that emphasized the historic nature of the site, provide adequate exposure of the ramparts and at the same time emphasized the panorama of Ostrow, which can be seen from the area of ??the boulevard.


Key words: boulevard, Ostrów Tumski
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Wstęp}
Odra już od wieków jest nierozerwalnie związana z tkanką miejską Wrocławia. W ostatnich latach bardzo dynamicznie zmienia się sposób zagospodarowania jej nabrzeży. Umożliwienie użytkownikom obcowania z wodą stanowi wyjątkowy aspekt terenów położonych w pobliżu rzeki. Nowe zagospodarowanie tchnęło życie w opustoszałe dawniej trasy spacerowe. Pozwoliło na otworzenie rzeki i wyeksponowanie jej walorów. Stała się ona cennym elementem krajobrazu Wrocławia. Prawidłowo zagospodarowana przestrzeń publiczna sprzyja bowiem rozwojowi interakcji międzyludzkich. Poprzez realizację nowych założeń nastąpiła poprawa wizerunku urbanistycznego i podwyższenie walorów estetycznych krajobrazu miejskiego. Widać wyraźnie ożywienie ruchu turystycznego a z punktu widzenia mieszkańców miasta dostrzegalna jest poprawa jakości życia i poczucia wspólnoty z innymi mieszkańcami. Poprawie uległ także ład przestrzenny a samo miasto zyskało niepowtarzalny charakter.
\subsection{Przedmiot opracwania}
Przedmiotem opracowania jest koncepcja zagospodarowania terenu zieleni przy ulicy św. Marcina we Wrocławiu. Teren objęty granicą opracowania znajduje się między ulicą św. Marcina, a rzeką Odrą z wyłączeniem terenu wokół kościoła św. Marcina. W skład terenu wchodzi plac przed pomnikiem papieża Jana XXIII oraz dalej bulwar ks. Aleksandra Zienkiewicza. Jako bulwar uważa się ciąg spacerowy, biegnący wzdłuż rzeki wraz z zielenią towarzyszącą oraz małą architekturą.
\subsection{Cel pracy}
Celem pracy jest stworzenie koncepcji zagospodarowania przestrzeni przy wykorzystaniu nowych rozwiązań funkcjonalno-przestrzennych, które odpowiadają możliwie jak największej liczbie użytkowników. Działania mają na celu uatrakcyjnienie przestrzeni oraz podniesienie komfortu przebywania na niej, oraz podkreślenie wartości historycznych z jednoczesnym wykorzystaniem funkcji edukacyjnych. Jest tu bowiem realizowane trudne zadanie zmierzenia się z historyczną tkanką miasta, co ze względu na silne przywiązanie wrocławian do historycznej tożsamości miejsca, jest bardzo odpowiedzialnym zadaniem.
	

Tworzeniu koncepcji projektowej przyświeca idea stworzenia miejsca, gdzie łączą się: historia i nowoczesność  a całość sprzyja integracji zarówno mieszkańców jak i odwiedzających Wrocław – miasto spotkań. Zastosowanymi rozwiązaniami podjęta została próba zatrzymania ludzi w miejscu gdzie będą czuli się wygodnie, komfortowo i bezpiecznie.


Założeniem jest jak najlepsze wykorzystanie południowej ekspozycji bulwaru, otworzenie osi widokowych przy jednoczesnym wyeksponowaniu pozostałości po wczesnośredniowiecznym grodzie, który ówcześnie się tam znajdował. Rzeczą bardzo istotną wydaje się także otworzenie bulwaru, stworzenie formy bardziej swobodnej, krajobrazowej, zbliżającej użytkowników do natury oraz dającej możliwość kontaktu z niewątpliwym walorem tam występującym, czyli wodą.


Działki, na których zawiera się teren  należą  do Gminy Wrocław i są w zarządzie: Zarządu Zieleni Miejskiej, Zarządu Dróg i Utrzymania Miasta oraz w pasie nabrzeża do Regionalnego Zarządu Gospodarki Wodnej we Wrocławiu. 
\subsection{Uzasadnienie podjęcia tematu}
Wybór tematu pracy ma charakter bardzo subiektywny i wynika z sentymentu autorki do części Wrocławia, jaką jest ten zespół urbanistyczny. Podjęto próbę pokazania terenu w sposób, jaki widzi go autor koncepcji,  jako miejsce silnie osadzone w historii posiadające swój niezwykły charakter i klimat przenoszący użytkowników do czasów początków Wrocławia. Pozwala im to na  przeżycie niezwykłych doznań związanych z możliwością podziwiania cennych pod względem historycznym i estetycznym panoram starego miasta rozciągających się z terenu bulwaru.
 	
 	
W pracy podjęta została niejako polemika ze zrealizowanym niedawno projektem pracowni projektowej Myczkowscy, który w swoim założeniu miał otwierać miasto na rzekę. W wyniku prac, uzyskano jednak powierzchnię prawie całkowicie dwuwymiarową, w dodatku projekt zawiera miejsca, które mogą okazać się potencjalnie niebezpieczne dla użytkowników.
\subsection{Metodyka pracy}
Na metodykę pracy składały się studia i analizy oraz prace projektowe, do których   zaliczamy wykonanie układu funkcjonalno-przestrzennego, szkiców oraz koncepcji projektowej.

\subsection{Zakres pracy}
Na całość pracy składają się trzy zakresy, które przedstawiają się następująco:
\begin{itemize}
\item tematyczny – jest to część bardzo odpowiedzialna, ze względu na to, że zastosowane rozwiązania muszą odpowiadać potrzebom użytkowników, w taki sposób aby bulwar stał się ich punktem docelowym a nie jedynie trasa komunikacyjną. Całość została poprzedzona wnikliwymi analizami, a sam projekt ma na celu pokazanie idealnych rozwiązań w fazie koncepcji.
\item czasowy- ten zakres bierze swój początek już przy wyborze tematu aż do momentu  finalnego przedstawienia koncepcji. Jednak podczas analizy źródłowej materiałów historycznych cofamy się do początków istnienia miasta, kiedy to na miejscu obecnego Ostrowa Tumskiego mieścił się wczesnośredniowieczny gród pierwszych Piastów.
\item terenowy- zakres, o którym mowa, zawiera w sobie określenie dokładnych danych lokalizacji terenu objętego granicą opracowania takich jak  numery działek: 13/1, 13/2, 12, 14, 15/3, 15/4, AM-25, 159, AM-17, obręb: Plac Grunwaldzki, jak również to, że bulwar znajduje się  na terenie parku kulturowego oraz zespołu urbanistycznego ostrowa Tumskiego.
\end{itemize}
\section{ Charakterystyka terenu opracowania}
\subsection{Lokalizacja}
Teren, którego dotyczy niniejsze opracowanie znajduje się w najstarszej części Wrocławia, zwanej Ostrowem Tumskim. Sam Wrocław jest położony w południowo-zachodniej części Polski, w województwie dolnośląskim. Lokalizację terenu przedstawia ryc. 2


Teren objęty opracowaniem zlokalizowany jest w centrum części Wrocławia i obejmuje teren działek nr 13/1, 13/2, 12, 14, 15/3, 15/4, AM-25, 159, AM-17, obręb: Plac Grunwaldzki we Wrocławiu.


Bulwar ks. Zienkiewicza znajduje się na północnym, prawym brzegu rzeki Odry,  na południowy wschód od Mostów Młyńskich. Jest on bezpośrednio powiązany z innymi bulwarami położonymi wzdłuż brzegu Odry Północnej. Są to Bulwar Słoneczny oraz położony nieco dalej  bulwar Józefa Zwierzyckiego. Po drugiej stronie rzeki, po przejściu przez Mosty Młyńskie sąsiaduje on z Bulwarem kard. Stefana Wyszyńskiego, Bulwarem Piotra Włostowica oraz Bulwarem Stanisława Kulczyńskiego. Dokładną lokalizację przestawia rycina 3.
\subsection{Analizy materiałów źródłowych}
\subsubsection{Analiza literatury przedmiotu}
Analizując literaturę z zakresu kształtowania przestrzeni publicznych dowiadujemy się, że ludzie od wieków wykorzystywali rzekę do celów obronnych i gospodarczych. Dawała im ona poczucie bezpieczeństwa, możliwość pozyskania pokarmu a także sprzyjała rozwojowi handlu. W dzisiejszych czasach zagospodarowanie rzeki jako serca miasta jest nadal aktualne. Rzeka daje nieograniczone możliwości uatrakcyjnienia terenów znajdujących się w jej pobliżu. Eksponowanie panoram, eliminowanie widoków zaburzających przestrzeń daje możliwość na kształtowanie nowego oblicza miasta.


Tereny położone w bezpośrednim sąsiedztwie rzeki są bardzo ważnymi ogniwami w systemie zieleni miejskiej. W dużych miastach wykorzystywane są głównie dla potrze rekreacyjnych. Sprzyjają zarówno biernej jak i aktywnej formie wypoczynku. Integrują lokalną społeczność. 


Stopniowe przybliżanie rzeki mieszkańcom bardzo prężnie rozwija się, w ostatnich latach, we Wrocławiu. Tereny położone w pobliżu Ody cechuje w większości niski stopień zurbanizowania, otwarty krajobraz ale również walory kulturowe, które wiążą się się z występowaniem historycznej, zabytkowej zabudowy, będącej dziedzictwem miasta, traktującym o jego rozwoju na przestrzeni wieków (Zygmunt-Rubaszek J., 2010). I mimo że ruch ten dynamizował się w ostatnich latach to projektowana przez człowieka zieleń towarzyszy miastu od samego początku jego powstawania. Na początku stanowiła ona niewielką część średniowiecznego układu przestrzennego przebijającą się jedynie w założeniach prywatnych lub ogrodach kościelnych. W późniejszych latach powoli nadawano jej funkcję użytkową by z końcem XVIII wieku mogła zająć ważną rolę w przestrzeni publicznej.


Ludzie nadają roślinności w mieście dużą rangę ze względu na możliwość relaksu na łonie natury, co wiążę się bezpośrednio z odpoczynkiem od miejskiego zgiełku i hałasu. Jak twierdzi Szulc A.  (2013) występowanie roślinności znacząco poprawia samopoczucie użytkowników a nawet zwiększa komfort ich życia. Mieszkańcy dużych miast cenią sobie bliską obecność terenów zieleni w pobliżu miejsca swojego zamieszkania. Umożliwia im to bowiem odetchnięcie i oderwanie się od betonowych biurowców i PRL-owskich blokowisk. Jednakże tereny parków, skwerów czy podwórek to nie tylko nie tylko spełnianie zachcianek przepracowanych dorosłych ale nierzadko również miejsce stawiania pierwszych kroków, uczenia się jazdy na rowerze czy romantycznych spacerów. Rodzące się w ten sposób wspomnienia zostają na zawsze i sprawiają, że człowiek zyskuje szacunek i odczuwa wewnętrzną potrzebę przebywania blisko natury, nawet jeśli nie do końca sam zdaje sobie z tego sprawę. 


Wg badań prowadzonych przez Andesona i Cordella (1988) każde drzewo podnosi wartość nieruchomości a biura w dzielnicach o dużym udziale terenów zieleni wynajmowane są szybciej, mimo często wyższego czynszu. Ponadto zaobserwowano większą wydajność pracowników. Można więc stwierdzić, że roślinność zmiejsza stres i frustracje rodzące się wśród zespołu firm czy korporacji.


Jak się okazuje, takie otoczenie, nie bez znaczenia jest również dla rozwoju handlu. Jak twierdzi Kosmala (2005) ponad ? ludzi preferuje robienie zakupów w miejscach otoczonych zielenią. Konsumenci robią zakupy częściej a nawet wydają więcej podczas jednorazowej wizyty.  Dodatkowo, wg przeprowadzonych w Nowym Jorku badań tereny zieleni należą do najbardziej lubianych przez użytkowników obszarów w mieście (Kosmala  M., 2005, Lynch. K.2011)


Mieszkańcy już od dawien dawna czuli potrzebę przebywania w pobliżu terenów zieleni. Jak twierdzi Bieńkowska I. (2006) to właśnie rok 1807, kiedy to podjęto decyzję częściowej rozbiórki fortyfikacji, stal się momentem przełomowym dla przestrzennego rozwoju Wrocławia. Były to początki tworzenia się systemu zieleni miejskiej we Wrocławiu. Jednocześnie wraz z rozbiorem murów pojawiły się głosy, aby pozostawić część ruin znajdujących się w miejscach publicznych. Wynikało to prawdopodobnie z poczucia historycznej tożsamości mieszkańców Wrocławia. Pozostałości miały przypominać o dawnej świetności i niezależności miasta. Podobnie dzisiaj da się zauważyć wśród wrocławian duży sentyment do historii. Świadczą o tym między innymi liczne prace wykopaliskowe oraz restauracyjne prowadzone na terenie miasta. W związku z tym koncepcja zagospodarowania terenu, o który traktuje opracowanie powinna odnosić się w sposób metaforyczny do historii miejsca. 
\subsubsection{Analiza materiałów historycznych}
Początki miasta sięgają I połowy X wieku, kiedy to według badań archeologicznych na wyspie odrzańskiej powstał wczesnośredniowieczny gród oraz powiązany z nim kościół. 


W 1000 roku we Wrocławiu ustanowione zostało biskupstwo, podległe biskupstwu gnieźnieńskiemu. Gród książęcy mieszczący się na wyspie wspierał rozwijającą się osadę lewobrzeżną, która w II połowie XII powoli przybierała charakter wczesnomiejski. 


W 1241 doszło do najazdu mongolskiego. Nie znana jest do końca skala zniszczeń, jednak podczas walk śmierć poniósł wrocławski książę Henryk II Pobożny.


W 1242 nastąpiła lokacja miasta Wrocław, co wiązało się z wyznaczeniem placu rynkowego oraz stworzeniem siatki krzyżujących się ulic. Druga połowa XIII zaowocowała coraz bardziej intensywnym rozwojem miasta w tym początkami powstania samorządu we Wrocławiu. 


Po śmierci ks. Henryka VI, w 1335 roku, Wrocław przechodzi w ręce Czechów, a dokładniej pod berło Luksemburgów (było to możliwe na mocy układu politycznego zawartego w roku 1327). W tym czasie miasto wchodzi  w jeden ze swoich najlepszych czasów rozkwitu kulturalnego i gospodarczego.


W czasach, gdy królestwo czeskie borykało się z konfliktami religijnymi, Wrocław wydawał się najbardziej stabilną jego częścią. Coraz bardziej intensywnie rozwijał się tu handel, o czym świadczą przybywający niemal z całej Europy kupcy.


Pod koniec XV wieku miasto uzyskało polityczne powiązania z królestwem węgierskim by ostatecznie przejść w ręce Habsburgów w 1526r.


Na przełomie XV i XVI wieku rozpoczęła się budowa nowych fortyfikacji Wrocławia. 	


Druga połowa XVI wieku przyniosła prężne działania ruchu protestanckiego, w wyniku czego bardzo szybko jedynymi ośrodkami katolickimi pozostały świątynie i katedry Ostrowa Tumskiego oraz nieliczne, okoliczne osady.


Wiek XVII (1702 r) zaowocował powołaniem przez cesarza Leopolda I dwuwydziałowego Uniwersytetu – Akademii Jezuickiej.


W 1741 r. Wrocław dostał się w ręce Pruskie, czego powodem były wojny prowadzone ówcześnie na terenie śląska.


W styczniu 1807 r nastąpiła kapitulacja miasta przed wojskami Napoleona. Wrocław pozostaje pod okupacją francuską, co skutkuje wyburzeniem miejskich fortyfikacji. Kolejne lata to intensywny rozwój przemysłowy i kulturowy miasta. Rozbudowę przerywa jednak powódź z 1903 roku.


Pierwsza wojna nie zostawiła po sobie większych śladów, Wrocław leżał bowiem poza linią frontu, jednak kolejne działania wojenne związane z wybuchem II Wojny Światowej doprowadziły do zbombardowania miasta. (2011. Leksykon architektury Wrocławia..;  Mühle. E. 2016.; Chądzyński. W. 2009.; Liszewski M. Lipska. M. 2010.; http://visitwroclaw.eu/historia-wroclawia data pobrania: 03.09.2016)


Cała historia miasta ma swoje odzwierciedlenie w rozwoju samego Ostrowa Tumskiego. Na podstawie zgromadzonych materiałów historycznych można jasno określić, że na miejscu znajdującego się obecnie bulwaru ks. Zienkiewicza, umiejscowiony był ówcześnie wczesnośredniowieczny gród. Początkowo teren stanowił rezydencję wrocławskich kasztelanów by następnie przekształcić się w siedzibę piastowskich książąt dzielnicowych, która znajdowała się ówcześnie na zachodnim skraju Ostrowa Tumskiego.


Na umocnienia obronne natrafiono już przy pierwszych pracach wykopaliskowych przeprowadzonych w latach 1946-1951. W późniejszych latach intensywne badania w części zachodniej założenia obronnego znajdującego się niedaleko kościoła świętego Marcina zaowocowały stwierdzeniem, że był on przebudowywany w XI i XII wieku o czym świadczą zmiany poszczególnych odcinków obwarowań. „Pierwsze obwarowania wzniesiono dopiero w drugie połowie X wieku, natomiast schyłkowa faza istnienia umocnień drewniano-ziemnych miałaby przypadać na wiek XII, kiedy to Ostrów Tumski stracił znaczenie na rzecz zamku położonego na terenie miasta lewobrzeżnego” (Małachowicz. 1981, s.31)


Tak więc analizując badania archeologiczne dowiadujemy się, że już w XI wieku na terenie Ostrowa Tumskiego znajdował się drewniany kościół św. Marcina pełniący funkcję książęcej kaplicy. Całość założenia otoczona była  systemem warownych umocnień. Około roku 1166 nastąpiło zastąpienie drewnianej zabudowy murowaną a następnie wraz z początkiem XIII wieku gród podlegał stopniowej rozbudowie, co skutkowało powstaniem zamku i zastąpieniem okalającego go wału, murem obronnym. Ceglany mur zawierał w sobie dwie bramy z wieżami (brama „wodna” od zachodu oraz „grodzka” od wschodu). Wieża usytuowana od strony Ostrowa pełniła funkcję więzienia kapituły św. Krzyża. Zachowała się ona az d początków XIX wieku. 


W roku 1315 Ostrów Tumski został sprzedany władzom kościelnym i na przełomie XV i XVI następuje wyburzenie zamku znajdującego się ówcześnie na wyspie. 


Zburzenie fortyfikacji i zasypanie odnogi Odry dzielącej Ostrów od strony Ołbina datuje się na rok 1807.


Najtrudniejszym momentem dla zabudowań znajdujących się na wyspie było bombardowanie Wrocławia podczas II Wojny Światowej. W wyniku prowadzonych działań zniszczonych zostało większość zabudowań Ostrowa Tumskiego. Większości nie udało się wiernie zrekonstruować a wiele cennych kulturowo dzieł sztuki oraz dokumentów zostało nieodwracalnie utraconych. W wyniku rekonstrukcji z południowej części terenu pozazamkowego usunięto całą zabudowę poza kościołem św. Marcina, eksponując pozostałości murów zamkowych. (Limisiewicz. A. Pankiewicz. A. 2015.; 2011. Leksykon architektury Wrocławia.)


Ważnym wydarzeniem było wzniesienie pomnika papieża Jana XXIII, który stał się obecnie jednym z wyróżników opracowywanego terenu. Stanowi on dominantę kompozycyjną, która powinna zostać wyeksponowana. Jest to bowiem najbardziej rozpoznawalny element znajdujący się na bulwarze.


W roku 2009 miała miejsce przebudowa placu Bema a co się z tym wiąże korekta układu komunikacyjnego skrzyżowania ulicy św. Marcina z ulicą św. Jadwigi. W wyniku przeprowadzonych zmian zwiększone zostało zapotrzebowanie na przestrzeń parkingową wzdłuż ul. św. Marcina.
	
	
Sam bulwar nosił początkowo nazwę św. Marcina jednak z biegiem lat jego nazwę zmieniono i aż do czasów obecnych jego patronem jest ks. Aleksander Zienkiewicz. Byl on niegdyś rektorem rektorem Arcybiskupiego Wyższego Seminarium Duchownego we Wrocławiu. Zasłużył się w historii jako twórca Centralnego Ośrodka Duszpasterstwa Akademickiego „Czwórka” oraz współtwórca  Tygodni Kultury Chrześcijańskiej. 

Powyższe kalendarium zostało sporządzone w oparciu o literaturę przedmiotu z zakresu historii zarówno Wrocławia jak i samego Ostrowa Tumskiego.  Publikacje na podstawie, których opracowano analizę historyczną to: Leksykon architektury Wrocławia pod redakcją  Rafała Eysymontta, Jerzego Ilkosza, Agnieszki Tomaszewicz oraz Jadwigi Urbanik, Historia Wrocławia Mühle E.,  Wrocławskie wędrówki przez stulecia Chądzyński W., Wrocław na wyspach Małachowicz A., oraz opublikowanych przez Instytut archeologii Uniwersytetu Wrocławskiego  badań archeologicznych zawartych w opracowaniu : Kształtowanie się grodu na wrocławskim Ostrowie Tumskim. Badania przy ul. św. Idziego Limisiewicza A. i Pankiewicza  A.  	
	

Dzięki uprzejmości Zarządu Zieleni Miejskiej dla terenu znajdującego się przy ulicy św. Marcina we Wrocławiu sporządzone zostały wytyczne archeologiczne, których treść kształtuje się następująco:

\subsubsection{Analiza wytycznych konserwatorskich}
Z uzyskanych od Zarządu Zieleni Miejskiej wytycznych konserwatorskich , których dokładną treść podano poniżej wynika, iż bulwar powinien:
\begin{itemize}
\item
stanowić funkcję reprezentacyjnego placu wejściowego na Ostrów Tumski
\item
zachować powiązania widokowe z architekturą Ostrowa – katedrą i kościołem św. Krzyża
\item
eksponować osie widokowe z Mostów Młyńskich i spod kościoła N.M.P. Na Piasku
\item
stanowić kontynuację ciągu spacerowego od ul. św. Marcina do ul. Katedralnej
\item
podkreślać ciąg spacerowy z Bulwarem Słonecznym i Ogrodem Botanicznym przy ul. Świętokrzyckiej
\item
przewidywać miejsca parkingowe dla samochodów i miejsca spotkań publicznych
\end{itemize}
\subsubsection{Wpis do rejestru zabytków}
Teren znajduje się w strefie „A” ścisłej ochrony konserwatorskiej. W dniu 12.05.1967 r. został wpisany do rejestru zabytków jako „Zespół urbanistyczny Ostrowia Tumskiego i wysp: Piaskowej, Bielarskiej, Słodowej i Tamki”,uznany zarządzeniem Prezydenta RP z 08.09.1994r. za Pomnik Historii.


Dokładna treść wpisu i wyrysu z rejestru zabytków dołączona została w załączniku.
\subsubsection{Wytyczne związane z danymi zawartymi w Miejscowym Planie Zagospodarowania Przestrzennego}
Na podstawie analizy treści zawartych w Miejscowym Planie Zagospodarowania Przestrzennego wnioskuje się, że teren objęty granicą opracowania znajduje się w zakresie planu miejscowego : „UCHWAŁA NR XIII/442/99 Rady Miejskiej Wrocławia z dnia 21 października 1999 roku w sprawie uchwalenia miejscowego planu zagospodarowania przestrzennego obszaru - OSTRÓW TUMSKI - WYSPY - OGRÓD BOTANICZNY we Wrocławiu.”
1) strefa "A" ścisłej ochrony konserwatorskiej, gdzie obowiązuje priorytet działań konserwatorskich nad wszelką działalnością inwestycyjną,
2) strefa "W" ochrony archeologicznej, gdzie obowiązuje przeprowadzanie wyprzedzających kompleksowych badań archeologiczno-architektonicznych. Obszar objęty planem wpisany do rejestru zabytków pod nr 213 z dnia 12 maja 1967r., a zarządzeniem Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej z dnia 8 września 1994 r. uznany za "pomnik historii" podlega ochronie prawnej w myśl przepisów ustawy z dnia 15 lutego 1962 r. o ochronie dóbr kultury (Dz. U. z 1962 r. nr 10 poz. 48 ze zmianami).
\subsection{Aktualny stan zagospodarowania terenu}
\subsubsection{Inwentaryzacja materiału roślinnego}
Północna część założenia składa się z trzech rabat. Na całość materiału roślinnego składają się nowe nasadzenia. Występują tu szpalery lip drobnolistnych (Tilia cordata ’Greenspire’) oraz świdośliwy Lamarcka (Amelanchier lamarckii). Poza znającymi się tam drzewami i wyższymi krzewami świdośliwy w skład rabat wchodzą byliny różnych gatunków, trawy ozdobne oraz rośliny sezonowe.


Południowa część bulwaru to przede wszystkim trawiasty labirynt ze szpalerem ozdobnych jabłoni (Malus ’Red Sentinel’). Nabrzeże porasta szpaler ze strzyżonych cisów (Taxus x media ’Hicksii’).


Wzdłuż murów stanowiących pozostałości dawnych zabudowań Ostrowa Tumskiego znajdują się stare okazy klonu (Acer peudoplatanus), wiaz (Ulmus minor) oraz robinii (Robinia pseudoacacia).


Całość materiału roślinnego została zestawiona w tabeli 1 oraz na planszy nr.1 

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
lp. &Nazwa gatunkowa &Wyokość &Obwód na wysokscci 1.30m &Obwód na wysokości 0.05m &Średnica korony &Uwagi \\
\hline
komórka 4 & komórka 5 & komórka 6 \\
\hline
komórka 7 & komórka 8 & komórka 9 \\
\end{tabular}
\subsection{Studia i analizy}
\subsubsection{Analiza funkcjonalno-przestrzenna}
Teren ma charakter bulwaru nadrzecznego. W pobliżu terenu objętego opracowaniem przeważają obiekty związane  z historią Wrocławia, pokazujące jego rozwój na przestrzeni wieków. W przeważającej części są to obiekty sakralne (kościoły, katedra, budynki zgromadzeń zakonnych oraz duszpasterstwa). Ich zabytkowy charakter sprawia, że przez większość roku na wyspie obecni są turyści, podziwiający historyczną tkankę miasta.


Nie bez znaczenia dla terenu jest występowanie punktów gastronomicznych znajdujących się po przeciwnej stronie ulicy św. Marcina. Klienci stanowią bowiem, bardzo liczną grupę użytkowników bulwaru. Potwierdza to zjawisko przedstawione na rycinach 5 i 6  Pierwsze z nich zostało wykonane w sierpniu 2016 roku i przedstawia użytkowników jedzących lody. Rycina 6 przedstawia fotografię wykonaną w listopadzie, po zakończeniu sezonu. Na podstawie konfrontacji tych dwóch fotografii widać wyraźnie, że główną funkcją północnej części bulwaru jest właśnie konsumpcja zakupionych w punktach gastronomicznych produktów.


Ostrów Tumski jest także miejscem odbywania się imprez masowych oraz spotkań publicznych. Charakter zabytkowy tej części miasta skutkuje także przybywaniu turystów. Wszystko to wpływa na konieczność stworzenia dodatkowych miejsc parkingowych. Ta historyczna tkanka poprzez generowanie dużego ruchu turystycznego, sprawia, że teren przy ulicy św. Marcina staje się tymczasowym parkingiem dla autokarów wycieczkowych.


Występuje tu również funkcja wypoczynkowa, która realizowana jest poprzez  zaprojektowane tu siedziska.




Z przeprowadzonej analizy, można wnioskować, że istnieje konieczność wprowadzenia funkcji reprezentacyjnej, wprowadzającej lub wyprowadzającej  użytkowników z terenu Ostrowa Tumskiego.



Schemat funkcjonalno-przestrzenny stanu istniejącego przestawia plansza numer 
\subsubsection{Analiza komunikacji}
Teren umiejscowiony jest w pobliżu pl. Bema, który odznacza się bardzo intensywnym ruchem kołowym. Jest to swoisty węzeł komunikacyjny, który przecinają  trasy komunikacji autobusowej oraz tramwajowej. Znajdują się tu przystanki linii 6,17,23,9,8 oraz 11. Od strony północnej i północno-wschodniej bulwar otoczony jest ulicami o intensywnym i średnio intensywnym ruchem kołowym i pieszym. Trasa stanowi niejako połączenie pl. Bema z placem Katedralnym. 


Dobre skomunikowanie, obecność linii tramwajowych oraz autobusowych sprzyja korzystaniu z bulwaru również mieszkańcom innych dzielnic Wrocławia. Sam teren charakteryzuje się mało intensywną komunikacją. Ludzie często zapominają o nowo powstałym przejściu łączącym część od strony Mostu Tumskiego z bulwarem. Kierunki, rodzaje oraz natężenie ruchu w obrębie najbliższej okolicy bulwaru przedstawione zostały na planszy nr 2


Innym rodzajem komunikacji jest komunikacja wodna. Odra stanowi przestrzeń umożliwiającą przepływanie zarówno małym jak i dużym jednostkom pływającym. 


Na podstawie analizy można wnioskować, iż komunikacja stanowi niezwykle istotną rolę bulwaru. Centrum miasta sprzyja bowiem ruchowi o charakterze bardzo intensywnym. Teren bulwaru umożliwia szybsze i  wygodniejsze przedostanie się z pl. Bema na ul. Katedralną oraz Wyspę Piaskową. Stanowi również ciągłość komunikacyjną z innymi bulwarami znajdującymi się nad brzegiem Odry. 


Paradoksalnie, z przeprowadzonych obserwacji wynika, że potencjalni użytkownicy, w celu dostania się z Wyspy Piasek na Plac Bema, raczej wybierają drogę ul. Katedralną. Świadczy to o tym, że bulwar nie budzi wśród użytkowników zainteresowania. Nie ma tam żadnej formy przyciągającej turystów oraz mieszkańców. Powodem może być również zastosowanie nawierzchni tłuczniowej, która podczas deszczu powoduje powstawanie bardzo grząskiej ścieżki. Skutek deszczowej pogody przedstawiają ryc. 5 oraz ryc. 6. Udział poszczególnych nawierzchni zastosowanych na terenie objętym opracowaniem obrazuje diagram.
\subsubsection{Subiektywna ocena widoków}
Z przeprowadzonej analizy wynika, iż bulwar ks. Zienkiewicza stanowi doskonały punkt widokowy, z którego podziwiać można panoramę Mostu Tumskiego oraz Mostów Młyńskich. W pobliżu bulwaru wyróżnić można dominanty wysokościowe, które stanowią budynki zabytkowej architektury Wrocławia to jest: kościół św. Marcina oraz kościół Najświętszej Maryi Panny na Piasku. Schemat widoków przedstawia plansza nr 4.


Na samym bulwarze brakuje zróżnicowanej zielni. Jej układ tworzy formę bardzo płaską, nie przyciągającą wzroku. Drzewa otaczające teren od strony północnej zamykają wnętrze tworząc jednocześnie miejsce o niezróżnicowanej formie terenu, płaskie. Brak tu jakiejkolwiek roślinnej dominanty przyciągającej wzrok użytkownika. Teren nie sprzyja funkcji rekreacyjnej, raczej zniechęca do przesiadywania w pustej przestrzeni. 


Dla terenu objętego granicą opracowania przygotowana została subiektywna ocena widoków, którą zawiera plansza nr 4
\subsubsection{Analiza użytkowników}
Na podstawie przeprowadzonych obserwacji zauważono, że użytkownikami terenu są zarówno mieszkańcy Wrocławia jak i turyści przybywający do miasta. Ludzie odwiedzający bulwar charakteryzują się dużym przedziałem wiekowym. Przybywają tu zarówno rodziny z dziećmi, grupy młodzieży czy spacerujący seniorzy. Użytkowników możemy zakwalifikować do kilku głównych grup,  które stanowią: klienci pobliskich sklepów, m.in. piekarni i lodziarni, chcący  skonsumować zakupione produkty, mieszkańcy kamienic znajdujących się w pobliżu terenu, wierni odwiedzający położone w okolicy kościoły oraz katedrę, turyści oraz spacerowicze. Użytkownicy rzadko traktują bulwar jako miejsce docelowe gdyż klimat miejsca nie sprzyja wypoczynkowi. Bulwar posiada raczej charakter placu przejściowego między Ostrowiem Tumskim a  Mostem Młyńskim. Ponadto brakuje tu możliwości schronienia w razie niekorzystnych warunków atmosferycznych (wiatr, duże nasłonecznienie), w wyniku czego bulwar pustoszeje co obrazuje ryc. 9 i 10 Na podstawie obserwacji i przeprowadzonych analiz   sporządzono listę potrzeb użytkowników, które zawiera tab.2. 


Schemat użytkowników bulwaru przedstawia plansza numer 5.\\


\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Rodzaj użytkownika & Potrzeba: & Propozycja odpowiedzi na potrzebę\\
\hline
Mieszkańcy Wrocławia & komórka 5 & komórka 6 \\
\hline
Turyści & komórka 9 \\
\hline
\end{tabular}\\

Na podstawie rozmów z użytkownikami bulwaru sporządzono diagram ilustrujący procentowy udział turystów i mieszkańców samego Wrocławia.
\section{Wytyczne i założenia projektowe}
Po przeprowadzeniu analiz terenu objętego opracowaniem, skonstruowano wnioski na podstawie których stwierdzono, iż niezbędne jest:
\begin{itemize}
\item
utworzenie panoram widokowych Ostrowa kadrowanych zielenią
\item
stworzenie reprezentacyjnego wejścia na Ostrów Tumskiego
\item
podkreślenie, stworzenie tła dla występujących dominant wysokościowych tj. kościoła św. Marcina i kościoła N.M.P. na Piasku
\item
uczytelnienie stref wejściowych na bulwarami
\item
uporządkowanie zieleni na terenie bulwaru
\item
otworzenie bulwaru na rzekę
\item
podkreślenie wartości historycznych miejsca
zachowanie powiązań widokowych z architekturą Ostrowa – katedrą i kościołem św. Krzyża
\item
podkreślenie ciągu spacerowego z Bulwarem Słonecznym i Ogrodem Botanicznym przy ul. Świętokrzyckiej
\item
uwzględnienie miejsc parkingowych
\item
wprowadzenie roślinnych dominant 
\item
zastosowanie roślin łatwych w pielęgnacji
\item
stworzenie ram dla panoram widokowych obserwowanych z bulwaru
\item
stworzenie bariery chroniącej użytkowników przed niekorzystnymi warunkami atmosferycznymi
\item
wykorzystanie przyrodniczego i krajobrazowego potencjału terenów nadodrzańskich
\end{itemize}


Powyższe wnioski skonstruowano w oparciu o analizy wytycznych 	archeologicznych  i konserwatorskich, własne obserwacje oraz publikacje 	„Wytyczne zakładania i utrzymania zieleni przydrożnej” pod redakcją Łowickiej K. 	(2010) „Drzewa w krajobrazie” pod redakcją Witkoś-Gnach K. i Tyszko-	Chmielowiec P. (2014) oraz książkę „Drzewa w mieście” Szulc A.
\section{Opis koncepcji projektowej}
\subsection{inspiracje projektowe}
Inspiracje do stworzenia koncepcji zagospodarowania bulwaru zaczerpnięto z historii samego Ostrowa i jego przemian na przestrzeni wieków. Sama lokalizacja stała się podpowiedzią odnośnie możliwości zagospodarowania miejsca. Teren 	położony nad brzegiem rzeki w pobliżu dawnego grodu powinien bowiem wpisywać się w charakter tego miejsca.


Inspirację stanowią także inne wrocławskie bulwary. Podczas prac projektowych starano się nadać terenowi indywidualny ale także spójny, z położonymi w niedalekiej odległości, formami zagospodarowania zieleni terenów nadodrzańskich. 


Podczas prac studialnych odwołano się także do dobrych przykładów zagospodarowania bulwarów i przestrzeni publicznych. Przykładem jest park Elevated Acre w Financial District na dolnym Manhattanie w Nowym Jorku z	aprojektowany przez Kena Smith’a. Miejsce stanowi niejako tajemniczy ogród, 	który daje użytkownikom możliwość ucieczki od hałasu i zgiełku dużego miasta. Mimo, iż park Elevated Acre w Financial District nie jest bulwarem posiada punkty spójne z opracowywanym terenem. Przede wszystkim jego lokalizacja stanowi 	analogię. Położony w środku dużego miasta, generującego wzmożony ruch jak również bliskie sąsiedztwo wody i otworzenie parku na możliwość obcowania z tym walorem. 


OBRAZ

Wysokie trawy, występujące w różnych odmianach oraz byliny kwitnące w intensywnych kolor nadają miejscu lekką, swobodną kompozycję.
\subsection{Koncepcja zagospodarowania terenu}
Rzut podstawowy zagospodarowania przestawia plansza numer 7 i 8.  Całość koncepcji opiera się na tworzeniu wnętrz umożliwiających zarówno podziwianie tkanki historycznej miasta jak i dające poczucie intymności podczas przebywania na terenie bulwaru.


Postanowiono nadać terenowi swobodną kompozycję, tak aby dać użytkownikowi wrażenie przebywania na łonie natury oraz umożliwić mu schowanie się przed zgiełkiem dużego miasta. Poprzez stworzenie koncepcji zagospodarowania tego terenu podjęta została próba nawiązania łączności  z historycznym Ostrowem. Wprowadzenie plastycznych traw i drewna zarówno w nawierzchni jak i w małej architekturze stanowi nawiązanie do początków istnienia na tych ziemiach drewnianego grodu.
\subsection{Zieleń}
Materiał rośliny zastosowany w koncepcji zagospodarowania terenu wpisuje 	się w ideę projektu. Poprzez zastosowanie bujnych, wysokich traw uzyskana jest 	forma bardzo lekka, swobodna nawiązująca do historii oraz charakteru miejsca 	znajdującego się w pobliżu rzeki. Dodatkowo wprowadzone zostały byliny o 	niebieskiej barwie kwiatów, co stanowi nawiązanie do znajdującego obok zbiornika. Kalendarium kwitnienia o kwiatach w odcieniach niebieskiego 	przedstawione zostało w tabeli nr 3. 


TABELA: KALENDARIUM KWITNIENIA


Gatunki zastosowanego materiału roślinnego dobrane zostały w taki sposób 	aby nie stanowiły elementów dysharmonijnych z otoczeniem. Celem projektu 	nasadzeń jest stworzenie tła do elementów zabudowy zabytkowej, umożliwiającej 	w pełni podziwianie jej walorów historycznych i estetycznych oraz akcentowanie 	niepowtarzalnego charakteru najstarszej części Wrocławia. 


Poprzez zastosowanie traw ozdobnych oraz bylin o różnym terminie 	kwitnienia osiągnięty został efekt miejsca podlegającego ciągłym zmianom, co 	wiąże 	się historią Ostrowa i jego przemianami na przestrzeni wieków. Nieregularny układ 	roślin na rabatach podkreśla motyw natury powtarzający się w różnych 	elementach 	zagospodarowania co spaja koncepcję.
	
	
Zestawienie całości materiału roślinnego przedstawia tabela nr 4.


TABELA: ZESTAWIENIE MATERIAŁU ROŚLINNEGO

\subsection{Komunikacja, nawierzchnie}
 W projekcie zostały zastosowane dwa rodzaje nawierzchni utwardzonych. Są to kolejno nawierzchnia drewniana oraz płyty granitowe.
 
 
  Nawierzchnia drewniana nawiązuje do początku istnienia Ostrowa Tumskiego we Wrocławiu. Założenie opierało się wówczas przede wszystkim na zabudowaniach drewnianych. Ponadto materiał wpisuje się w ideę projektu i stanowi spójną kompozycję z nasadzeniami.
  
 Drugim materiałem wykorzystanym w projekcie nawierzchni są granitowe płyty o wymiarach 40x40x5cm. Szary kolor  piaskowanego granitu strzegomskiego nie dominuje w przestrzeni,jego głównym zadanie jest prawidłowe pełnienie funkcji komunikacyjnej.


Poprzez zestawienie tych dwóch materiałów nawierzchnia nie wydaje się monotonna i stanowi element charakterystyczny wyróżniający bulwar na tle innych wrocławskich założeń nadrzecznych.
\subsection{Mała architektura}
W projekcie zastosowano małą architekturę przede wszystkim w postaci różnych rodzajów ławek, co zwiększa jakość wypoczynku użytkowników i  daje im możliwość wyboru najbardziej odpowiedniego dla nich siedziska. Ławki zostały rozrysowane w szczegółach i przedstawione na planszach 10, 11, 12.


Ławka przedstawiona jako szczegół A zbudowana jest z belek drewnianych o wymiarach kolejno 80x80x1700cm oraz 80x80x410mm. Części drewniane osadzone są na podstawie żelbetowej z klinkierową okładziną, nawiązująca do koloru muru ceglanego znajdującego się na granicy bulwaru.


Siedzisko przedstawione na planszy B to drewniany leżak. Wykonany z drewna bukowego. Co jego konstrukcji wykorzystano deski o wymiarach 650x80x170mm oraz 80x80x1450mm


Projekt zakłada także wykorzystanie trzeciego rodzaju ławki. Jest to siedzisko z oparciem i podłokietnikiem z jednej strony wykonane z drewna bukowego o wymiarach 250x80x220mm
Całość osadzona została na betonowym murku stanowiącym także obrzeże rabaty w południowej części bulwaru.


Innym rodzajem elementu małej architektury znajdującym się na terenie bulwaru są kosze na odpady zbudowane z drewnianych okrąglaków o ?50mm osadzony na trzech słupkach z wsadem aluminiowym ułatwiające opróżnianie pojemnika.
\subsection{Pielęgnacja}
Możliwość cieszenia się w pełni z atrakcyjności założenia jest prawidłowa pielęgnacja materiału roślinnego Zalecenia dotyczące zasad pielęgnacji zestawione zostały w tabeli 5.

TABELA: ZASADY PIELĘGNACJI

\section{Podsumowanie i wnioski}
Koncepcja zagospodarowania terenu zieleni przy ulicy św. Marcina we Wrocławiu powstała na podstawie obserwacji przeprowadzonych w terenie oraz analiz sporządzonych na ich podstawie. W celu stworzenia idei projektu zapoznano się z literaturą przedmiotu, badaniami dotyczącymi roli zieleni w przestrzeniach publicznych oraz materiałami źródeł historycznych dla Wrocławia i samego Ostrowa Tumskiego.  Bazę do sporządzenia projektu stanowiła mapa pozyskana z Katastru Miejskiego oraz wytyczne archeologiczne i konserwatorskie udostępnione przez Zarząd Zieleni Miejskiej. 


 W wyniku przeprowadzonych prac studialnych powstała koncepcja zainspirowana historią i nadrzecznym charakterem miejsca. Nowe zagospodarowanie ma odpowiadać na potrzeby użytkowników  i stanowić miejsce, w którym będą czuli się komfortowo. Celem jest przyciągnięcie ludzi, którzy są obecni wokół opracowywanego terenu jednak na sam bulwar przybywają niechętnie.


Zastosowanie układu przedstawionego na planszy z rzutem podstawowym  pozwala na integrację użytkowników jak również umożliwia im odpoczynek od zgiełku miasta w samotności. Założeniem projektu jest stworzenie miejsca akcentującego roztaczające się wokół panoramy widokowe, umożliwiającego obcowanie zarówno z historią jak i z naturą. Pozwala to na odczuwanie w pełni niepowtarzalnego charakteru i klimatu nadodrzańskich terenów Ostrowa Tumskiego.
\include{biblio}
\section{Spis rycin}
\section{Spis tabel}
\section{Załączniki graficzne}

1. Inwentaryzacja terenu
2. Schemat komunikacji i rodzajów nawierzchni
3. Struktura funkcjonalno-przestrzenna
4. Subiektywna ocena widoków
5. Analiza użytkowników
6. Układ funkcjonalno-przestrzenny
7. Plansza podstawowa (rzut czarno-biały)
8. Plansza podstawowa (rzut w kolorze)
9. Przekrój przez teren opracowania
10. Szczegół A
11. Szczegół B
12. Szczegół C
13. Wizualizacje
\end{document}
